%1. projekt do ITY
%Martin Kacmarcik - xkacma03, FIT VUTBR

\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm,24cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\title{Typografie a publikování\\1. projekt}
\author{Martin Kačmarčík\\xkacma03@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
	
\section{Hladká sazba}

Hladká sazba je sazba z jednoho stupně, druhu a řezu pí­sma sázená na 
stanovenou šířku odstavce. Skládá se 
z odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale 
mohou být sázeny i bez zarážky -- rozhodují­cí­ je celková grafická 
úprava. Odstavce jsou ukončeny 
východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.
\par
Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma 
vybraných slov se zde také nepoužívá. 
Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako 
je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v textu 
rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o něco volnější­ pravidla, jak hladká sazba. Nejčastěji 
se klasická hladká sazba doplňuje 
o další řezy pí­sma pro zvýraznění­ důležitých 
pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:
\par
\begin{quotation}
\textsc{Čí­m ví­ce druhů, řezů, velikostí, barev pí­sma a jiných efektů 
použijeme, tí­m profesionálněji bude  
dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy nadšen!}
\end{quotation}
\par
Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit. Příliš časté 
zvýrazňování 
textových elementů  a změny {\huge V}{\LARGE E}{\Large L}{\large I}{
\normalsize K}{\small O}{\footnotesize S}{\scriptsize T}{\tiny I} 
pí­sma {\Large jsou} {\LARGE známkou} \textbf{\huge amatérismu} autora 
a působí­ 
\textit{\textbf{velmi} rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než 4 řezy či 
druhy pí­sma. \texttt{Dobře navržený 
dokument je decentní­, ne chaotický.}
\par
Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní 
použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To 
napří­klad může znamenat, že \textbf{tučný řez} pí­sma bude 
vyhrazen pouze pro klíčová slova, \textsl{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé 
pojmy a nebude se to míchat. 
Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a používá se častěji. 
V \LaTeX u jej sází­me raději pří­kazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.
\par
Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a 
technických zpráv. U delší­ch dokumentů 
vědeckého či technického charakteru je zvykem 
upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolní­mu světu v některých aspektech mí­rně 
liší­. Jednou z odlišností je sazba 
uvozovek. Uvozovky se v češtině použí­vají­ převážně 
pro zobrazení­ pří­mé řeči. V menší­ míře se použí­vají­ také pro 
zvýraznění­ přezdí­vek a ironie. V 
češtině se použí­vá tento \uv{typ uvozovek} namísto 
anglických ``uvozovek".
\par
Ve smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného 
slova. Pokud je uvozována celá věta, 
sází­ se koncová tečka před uvozovku, pokud se 
uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za uvozovku.
\par
Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V české sazbě by 
řádek neměl končit osamocenou 
jednopí­smennou předložkou nebo spojkou (spojkou \uv{a} 
končit může při sazbě do 25 liter). Abychom \LaTeX u zabránili v sázení­ 
osamocených předložek, vkládáme mezi 
předložku a slovo nezlomitelnou mezeru znakem \verb|~| 
(vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží­ volně šiřitelný 
program \textit{vlna} od pana Olšáka.\footnote
{Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/.}

\end{document}