%2. projekt do predmetu ITY
%by Martin Kacmarcik (c) 2015, xkacma03, For the Horde!!!

%BALICKY
\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm,25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}

%MATEMATICKE BALICKY
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amssymb}

%THEOREMY
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{veta}{Věta}

%ceske uvozovky
\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\begin{document}
\onecolumn
\setcounter{page}{0}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Huge
\textsc{Fakulta informačních technologií\\
		Vysoké učení technické v~Brně}}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
{\LARGE Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\
Sazba dokumentů a~matematických výrazů}\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2015 \hfill
Martin Kačmarčík}
\newpage
\twocolumn
\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnice1}) nebo definice \ref{definice1} na straně \pageref{definice1}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card($V$) kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \textit{abeceda}.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$ Pro $W \subseteq V$ označuje $\mathrm{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~$\mathrm{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mathrm{sym}(abcd,3) = c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definice}\label{definice1}
\textit{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \textit{pravidel}
tvaru $q\!: A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N = V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q\!: A \rightarrow \alpha \in$ , $\gamma \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma{A}\delta$ do $\gamma{\alpha}\delta$ podle pravidla $q\!: A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
$\gamma{A}\delta \Rightarrow \gamma{\alpha}\delta\ [q\!: A \rightarrow 
\alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma{A}\delta \Rightarrow \gamma{\alpha}
\delta$ . Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme 
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definice}
Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algoritmus}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item\label{cislo1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{cislo1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus}
\begin{definice}
\textit{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
\end{definice}
\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definice}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \textit{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}
\begin{definice}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L\ \text{je}\ \text{bezkontextovy}\linebreak\text{jazyk}\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definice}
\begin{veta}\label{mojeVeta1}
Nechť $L_{abc} = \{a^n b^n c^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin 
\mathcal{L}_{CF}$.
\end{veta}
\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{mojeVeta1} .
\end{proof}
\section{Rovnice a~odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

$$\sqrt[x^2]{y_0^3}\quad \mathbb{N} = \{0,1,2,\ldots\}\quad x^{y^y} \neq x^{yy}\quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\bigg\{\Big[\big(a+b\big)*c\Big]^d + 1\bigg\} & = & x \label{rovnice1} \\
\lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2 x + \cos^2 x}{4} & = & y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_{1}^n$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$ . V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\int\limits_a^b f(x) \mathrm{d}x & = & -\int_b^a f(x) \mathrm{d}x \\
\Big(\sqrt[5]{x^4}\Big)'=\Big(x^{\frac{4}{5}}\Big)' & = & \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}} \\
\overline{\overline{A\lor B}} & = & \overline{\overline{A}\land\overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 
\newpage
$$\left(\begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
0 & \beta
\end{array}\right)$$

$$\mathbf{A} = \left\|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{array}\right\|$$

$$\left|\begin{array}{cc}
t & u \\
v & w 
\end{array}\right| = tw - uv$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$\binom{n}{k} = \left\{
\begin{array}{l l}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro}\  0 \leq k \leq n \\
0 & \text{pro}\ k < 0\ \text{nebo}\  k > n
\end{array} \right.$$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.
\end{document}